一張圖睇哂廣東話/普通話/韓文/日文漢字發音比較

中國，所謂中華文化傳承國...

古中國人既禮節風骨？冇
古中國人既發明創意？冇
古中國人既文化藝術？冇
古中國人既衣著打扮？冇
古中國人既文字發音？冇

全部去哂佢地眼中既小日本、小韓國、小台灣，同小香港度

其他野唔講，今次講下發音
一個語言一定會有韻尾，而韻尾大概分開三種
1. 元音韻尾 (即i呀u呀)
2. 鼻音韻尾 (n、m、ng)
3. 塞音韻尾 (p、t、k)

而點解D詩呀、詞呀用廣東話讀得咁有氣勢、咁好聽
好大程度上係因為保留哂咁多個韻尾
如果唔講元音韻尾(因為講黎哂氣)
除左廣東話外，台語等比較傳統既語言都係有完全保留到鼻音、塞音韻尾
而韓文亦都完整保留所有韻尾，除左t有規律咁變l
日文則保留部份鼻音韻尾 (n)，以及部份塞音韻尾變獨立音節 (t>chi/tsu k>ku/ko)

普通話呢? 唔好意思，只係剩返鼻音韻尾當中既n同ng

以下既表係廣東話/韓文/日文/普通話係某d漢字既發音
*眼鏡、沐浴並非日文詞語，但我將其獨立漢字既發音放埋出黎作比較

唔難發現，比人當係方言既廣東話，係漢字上既發音居然似韓文日文多過普通話
當然，我係有取巧，因為今次係講韻尾，所以好多字自然普通話讀上黎就唔似
但就算唔計韻尾，睇下有時普通話既聲母都係會同廣東話、日文、韓文唔同
最明顯係h變x、g變j

點解有高等廣東話唔學，要學低等胡語？
點解香港人有正體字唔用，要用簡體字？
中學雞們，你地唔係好鍾意日本、好鍾意韓國架咩？（其實佢地鍾意中國多d）
識廣東話、識正體字係你地學日文學韓文既優勢
唔講學其他語言，就只係廣東話同正體字既美觀、傳統、優雅，都夠你學到老用到老
全世界就係得香港（同澳門）係咁，唔係要自豪咩？點解要放棄？

其實第一次聽日韓數字似廣東話已經覺得好神奇
另一個保留古漢語既客家話，係大陸都越黎越少人講

有野諗唔明就係泰文有啲讀音同廣東話一樣

淨係正體字線條優美、意境已經贏九條街

台語都係，仲要比台灣年青人覺得係老餅野
好快廣東話都會咁

綠茶係一模一樣 日文同廣東話
Btw 日文同廣東話用詞有啲都相近 e.g. 先生=老師 ，映畫（戲）=電影 咁

普通話係混合咗北方蠻夷胡語嘅偽漢語

其實而家台灣小學必修台語 電視綜藝節目經常恥笑唔識台語嘅藝人 佢地已經有盡力救 可惜為時已晩

越南文都係架
(泰文/越南文)
1 H̄nụ̀ng / nhất
2 S̄xng / nhì
3 S̄ām / tam
4 S̄ī̀ / tư
5 H̄̂ā / ngũ
6 H̄k / lục
7 Cĕd / thất
8 Pæd / bát
9 Kêā / cửu
10 S̄ib / thập

尤其越南文，都係大量漢字詞+保留古發音

廣東話係混咗百越語嘅漢語，閩南語先係正宗古漢語

食、飲...都係

呢兩個 真係唔講唔覺

公道講
廣東話韻母程度保留冇咁好
反而普通話有時係保留得原始d

但閩南語聲母韻母韻尾都保留得相當古老

D 日文有D 亂嚟，明明平時唔會咁讀

其實一啲啲啦
北京話係嚟自滿族學漢語嘅變異
而佢地學嘅係比較北方嘅漢語
所以個源多少都有近日韓嗰邊嘅源
粵語係南方漢語
本質上就兩邊唔太相同嘅源嚟
日韓係跟朝代引入漢語（唐、明）
依啲漢語其實係跟返嗰陣嘅大城市嘅漢語為源
嗰陣嘅南方其實未必同佢地有咁多嘅關係
所以話「日韓近粵語」，其實可以只係佢地近個中北部嘅漢語，而南方漢語又近上去啫

但係最重要嗰點係
北京話係滿族人發音而令入聲消失
亦係令北京話「唔似粵日韓」嘅主要原因
因為北京話嘅形成係一個非漢語嘅族群用漢語，所以亦令到依個語言失去大部份漢語元素
而日韓就算唔係漢族都好，都未至於冇咗令到入聲，所以先會覺得佢地似「粵語」

就好似頭先我都有補充既係
廣東話既韻母變化比較大，普通話反而係原始少少
但入聲既消失真係中文既損失

又唔洗每個講廣東話嘅post都要加句「廣東話好快冇嘅」

單字既發音真係咁
但真正讀就當然唔同

正如沐浴寫就寫muk yuk，但真正讀係mok yok
韓文寫就寫mok yok，讀上黎就係mo kyok

講就講仲有幾千萬使用者
但中國既已經收收地皮
外海華人有d幾代後都講普通話甚至唔識漢語

要一個語言消失唔會一夜之間做到
但依家用廣東話既意識薄弱左已經係一個警號

原來台語咁有歷史價值
唉 台仔真係

唔可以講「變化」嘅
大家嘅源頭唔同啫
中原咁大，就算今日都好
每個地方嘅語言都有唔同
何況以前？
「古漢語」唔係一個語言，係一類語言
起碼有啲字好似「法」「去」「怯」噉
個h/b/f音其實都係唔同漢語嘅讀法上嘅分歧，a族偏向將「去」嘅聲母做f，b族就讀咗做h音，而粵語溝埋就變咗「法」fak「去」hui
而北方又可溝咗其他
唔可以話邊個「跟足」古漢語，因為唔同民族有唔同讀法

留名學嘢

冇啦，佢地做咗40年台豬，語言就噉俾國民黨滅咗

語言唔係講人數，講活力同向心力，意大利文、泰文、波蘭文依啲嘅人口都係少數，但佢地唔會話個語言會消失。語言危唔危險有個定義嘅：

安全的語言：前景非常樂觀，群體的所有成員包括兒童都在學習使用的語言。

穩定但受到威脅的語言：群體內所有成員包括兒童都在學習使用、但總人數很少的語言。

受到侵蝕的語言：群體內一部分成員已經轉用了其他語言，而另一部份成員包括兒童仍在學習使用的語言。

瀕臨危險的語言：所有的使用者都在20歲以上、而群體內部的兒童都已不再學習使用的語言。

嚴重危險的語言：所有的使用者都在40歲以上、而群體內部的兒童和年輕人都已不再學習使用的語言。

瀕臨滅絕的語言：只有少數的70歲以上的老人還在使用、而群體內幾乎所有其他的成員都已放棄使用的語言。

滅絕的語言：失去了所有使用者的語言。
起碼香港人自己建構嘅文化

香港有9成幾人用廣東話，相信係客觀上廣東話so far仲係安全，我希望唔好成日危言聳聽

其實都應該關歷史事，以前古漢語透過文化交流e.g. 經商傳入亞洲其他地方，所以有相似都唔出奇

相反普通話根本就係北方蠻族啲語言

日文個一字有錯
係ichi....唔係itsu

Btw想請教下，當時滿清入關將北京分為外城同內城
兩邊講2種唔同語言，係咪對依家啲語言都有影響？

”不可能”呢個字，日文同廣東話好似

留名

我覺得算係受到侵蝕喎

Mola mola 識少少

自中原音韻起入派四聲,漢族共同語就冇咗入聲,依個係事實亦都係遺憾
不過詩詞押入聲韻真係少數中嘅少數,數得出一首江雪之外都冇乜,又唔好用錯理由賴落佢度

唐宋詩詞用粵語讀係最啱音,因為粵語係最接近中古音,濁聲韻同陽聲調的關係(其實仲有方言保留住完整成對嘅全清全濁聲母,都唔洗靠陽聲調去反映),入聲韻等等,依點大家都知就唔多講

但係普通話係保留中古特色上,都有勝過粵語地方,就係保留舌上音,齒頭音,正齒音,變咗j,q,x z,c,s zh,ch,sh三組,粵語就得dz,tz,s一組

至於上古音方面,上邊都有巴打講到閩南話係保留得最好

但其實咁比較有咩意思,每個地域方言(普通話都係方言一種)都有唔同特色,保留程度唔同,轉化程度唔同,歷史層次都唔同

至於點解啲聲母普通話同粵語唔同,其實同一個字,睇哂咁多個方言可能會出咗4,5個唔同的聲母出嚟,小部分可能自上古音轉中古音,佢複輔音分化時已經出現偏差,有啲因為中古音轉近代音個介音影響

一句到尾語言嘅差別都係歷史的選擇,要追邊個正统根本冇得計,唔通閩南話保留得較多上古音特徵就係最正统最值得打飛機咩
Btw我愛粵語

老老實實
粵語嘅未來好黑暗
連政府都打壓嘅時候
冇得救

多得你依啲人囉
啲小學雞、中學雞真係多謝你啦
咁q多失敗主義誤導佢地，等佢地真係以為粵語就嚟死
90%人口講粵語，成街都講粵語，政府都講粵語，你都同我講「連政府都打壓到冇得救」

政府無打壓？你確定你係喺香港住緊？

其實福建人學日文係最易

有軍隊同權力support既方言就係語言
都無得講咁多地域同朝代既相似性
你有權力有軍隊，你話廣東話係標準語都得

客家、福建、閩南果堆即使係係台灣都越黎越少人講

韓文大把字同廣東話發音差唔多

香港人有個缺點就係妄自菲薄
係都要話粵語就嚟死有咩意義？又唔符合事實
9成幾人仲用緊粵語，開個電視、電台、上網、出街搭車、買餸、見工、返工、傾生意，全部都用緊粵語，都可以日鳩日話粵語就嚟死
你想畀個咩效果個社會睇？緊張啲粵語？9成幾都講緊啦喎仲唔緊張呀？依啲叫危言聳聽
現實你地啲失敗主義只會有一個效果，就係俾啲00後、10後嘅小朋友以為「粵語真係就嚟滅亡」，噉佢地梗係唔會再尊重粵語啦，連你地啲前輩都話就嚟死。你覺得話一個語言就嚟死會令到啲後生用多啲咩？人地就係俾人洗緊個邏輯係用「普通話」可以同全中國人溝通呀。你仲講「粵語就嚟死」係咪想啲小朋友以為粵語「連香港都溝通唔到」呀？

日文七唔係Nana咩

我就真係唔知你咩平行時空啦
你答我「90%人口講粵語，成街都講粵語，政府都講粵語，你都同我講「連政府都打壓到冇得救」 」有邊個point講得唔啱？
打壓？我就真係想你定義下咩係打壓，我理解嘅打壓係講都會有問題會俾人杯葛俾人打俾人拉，so far我只係見到教育推普，睇唔到打壓

so far我只係見到教育推普
講到好似仲唔夠咁

一yat
唔係 jat

fu ka nou
不 可 能

大家對打壓定義真係好唔同啦噉
你個「打壓」嘅定義咁闊又真係幾方便到你散播下謠言，話粵語就嚟死嘅
快啲同啲小學生講，話政府打壓粵語，叫佢地唔好講啦

我哋特首連叫粵語係母語都講唔出
而家政府教育推普
就係由下一代開始清洗粵語
屌你 「so far我只係見到教育推普
好嘢

1唔係ichi咩

特首用粵語答粵語嘅問題都叫打壓
我真係服咗你
你不如定義下「打壓」先啦
問咗你咁耐淨係見你你係噉話打壓打壓

高質po 好鍾意睇呢啲語言學嘅野
早幾日睇達哥都有講，了解唔同語言由中國引入嘅外來語都可以推敲古代漢語嘅發音，由日韓文好多發音似廣東話多過普通話，已經可以知邊啲係劣幣邊啲係良幣

btw一係ichi唔係itsu

政府有政策想教育到消滅粵語，唔代表佢個效果係「打壓」，ok？
中國話自己係大贏家都唔代表佢贏，ok？
現實係個效果根本做唔到「打壓」，頂多叫政府「想取代」，但佢唔敢做「打壓」
係「打壓」嘅，你今日唔會係電視、電台、街、政府部門到聽到粵語

lm

依度係連登

等啲人仲話粵語會死係多得我唔少
你估政府遲早唔會推行全港中小學全普教學
同人講粵語咁落去未來好黑暗
就話我宣揚粵語已死
班戇鳩一啲戒心都冇 死咗都唔知咩事
真係多得你唔少

其實我留意到你三次刻意唔quote，之後搏我睇唔到你冇對答㗎啦

香港人有個缺點就係妄自菲薄
係都要話粵語就嚟死有咩意義？又唔符合事實
9成幾人仲用緊粵語，開個電視、電台、上網、出街搭車、買餸、見工、返工、傾生意，全部都用緊粵語，都可以日鳩日話粵語就嚟死
你想畀個咩效果個社會睇？緊張啲粵語？9成幾都講緊啦喎仲唔緊張呀？依啲叫危言聳聽
現實你地啲失敗主義只會有一個效果，就係俾啲00後、10後嘅小朋友以為「粵語真係就嚟滅亡」，噉佢地梗係唔會再尊重粵語啦，連你地啲前輩都話就嚟死。你覺得話一個語言就嚟死會令到啲後生用多啲咩？人地就係俾人洗緊個邏輯係用「普通話」可以同全中國人溝通呀。你仲講「粵語就嚟死」係咪想啲小朋友以為粵語「連香港都溝通唔到」呀？

你好有戒心，真係多謝晒你

以前就話台灣係「中國正宗」
所以凡係所有同正宗有關既都應該保留
就依家既世界格局睇，台灣唔應該再俾中國正宗呢4個字綑綁
即使有一日台灣成功獨立，都唔代表中共國就係中國正宗，因為係人都知唔係，真係唔應該再俾大中國主義既民族情仇拖累

而香港，我認為應該要用英文同廣東話結合為一種honglish既非官方非正統語言去造就香港人獨特既身份認同，例如當年名校d拼音message我覺得可以搞搞

簡單啲講
我邏輯係要個語言有承傳有活力，係不斷令語言有活力，要令新學嘅人覺得有用有趣
依家政府係同佢地講緊，講普通話可以同全中國同台灣溝通，令大範圍嘅族令佢地覺得有用有活力
香港有嘅優勢係近同貼身同本身文化底都唔細
我就唔明點解係都要「我有戒心」噉係噉話粵語就嚟死？我只係見到係依句說話係抹殺緊粵語係香港嘅優勢，抹殺緊香港為粵語文化貢獻嘅所有嘢
「粵語就嚟死」->「用普通話囉，十幾億人都用緊」，我睇到嘅依個「有戒心」嘅邏輯就只係噉

真係笑咗啦
咩叫 又唔符合事實
事實係呀而家係有9成人講粵語，而家，留意係而家
你又睇下近排有幾多po係講啲小學雞中學雞周街講蝗語啦
啲小學雞中學雞做社會支柱棟樑嗰陣，未來啲學校推全普嗰陣
你估仲可以keep住9成唔跌
咩叫 以為「粵語真係就嚟滅亡」？而家粵語真係就嚟滅亡
同佢哋講就係要提醒佢哋唔可以蝗語前蝗語後
你估個個好似你咁乜都唔做乜都唔講坐喺度睇住粵語死咩

最主要都係靠打仗，東征西討，d蕃邦外族輸/受威脅要納貢求和，女人、金銀財寶當然唔少得，唔講唔知中國皇帝都特別中意韓妹，係古代更重要既係糧食。而經過多次征戰之後，呢d所謂外族都會係好大程度上認為中原好勁，唔惹得，咁先有機會傳播到文化影響力，因為果年年代文化侵略其實好難，打經濟戰貨幣戰就更難，唔係美國佬一句禁運就可以圍堵中國，更加唔係侵侵一句就可以抬起大豆d價
當然果陣中原文化真係無撚得頂，結果所有外族都爭相模仿，佢地認為自己做d中原人會做既野，自己就係潮就係入流就係文明，就類似日本既脫亞入歐論
所以其實一切起源都係打勝仗

簡單啲講
我邏輯係粵語存活與否已經同活力無關
係政府刻意由下一代教育開始消滅粵語
同啲蝗語下代講
如果你哋keep住蝗前蝗後 會搞到粵語前路好黑暗（而依個就係現況）
就係想佢哋知自己作為香港人嘅身份 居然抹殺緊粵語
唔通同佢哋講
粵語好好玩好有活力好有優勢㗎講返啦
對唔住我覺得唔work囉

你瀨屎

學下正確嘅粵語拼音先

廣州就有版你睇
仲有冇人講廣東話？有
但因為外來人口，大陸教育，好多新一代native 普通話
成個城市已經唔再係9成native 廣東話

香港就行緊呢條路
要滅你語言就係迫你有外來人口同搞你教育系統
好快所謂9成廣東話使用者就會跌，而且係不可逆轉
香港冇得控制外來人口，因為單程證係大陸批，但點解教育系統都開始玩野？係學校接納你講普通話而且誇張到要迫本地人用普通話？外來人口唔洗學當地語言，世界邊個地方係咁？

在下正是半個客家人 不過其實幾似廣東話 每次同屋企人講嘢啲fd都話聽得明

但一諗到自己應該係屋企最後識客家話嗰代 好sad

廣東話粗口都好多元化唔似得大陸得操你乜乜同埋乜乜媽b

廣東話萬歲

點解廣東話=高人一等
普通話就=低等

好簡單
大陸人係咪低等生物?

廣東話 g k h 去到普通話讀 j q x
係叫做顎化現象 Palatalization
當個元音係i嘅時候會傾向顎化

例如 雞 喺廣東話讀gai 普通話無咗個a變gi 顎化完再變ji

日文 ta chi tsu te to 嘅 ti 亦都顎化成chi

韓文 같이 嘅 ㅌ 實際讀音亦都顎化成ㅊ
kat-i→kachi

呢類顎化比較有規則噉變，有啲似咩韓文t尾變l尾噉。

樓上話粵語正常發展嗰啲點解䆁以家中學低form全部講普通話？

係呢幾年生活上好明顯睇得到

星期六去某連鎖酒樓、你會發現有幾個唔識講廣東話既樓面。問佢野 佢用蝗語覆你、再問得深入d就搵有大陸口音既樓面答你野。

再上星期行新都城、有對姐弟交通係用蝗語
但佢父母係講正廣東話。咁代表d咩。就係如果父母唔屌d仔 唔禁止佢地用蝗語溝通

好快就變到十幾年前廣州咁。新一代唔（想）講廣東話。

除此之外，蝗科技都值得留意
幾年前個個都話唔用wechat 但而家我搭地鐵 老中青都好多都用wechat 反而WhatsApp 都仲有 但覺得少咗

仲有支那寶 Alipay 等等慢慢入侵我地既社會⋯⋯⋯⋯

所以我都好支持你嘅「有戒心」呀
快啲出去同啲小朋友講粵語死㗎啦，叫佢地用普通話啦，因為政府政策同廣州一樣呀
用下屎腦啦，問題唔係你點「有戒心」，而係你行為同說話有咩影響呀
危言聳聽就一定冇錯嘅，香港族群嘅粵語文化係依然健全，有電視、有電影、有電台、有音樂、有網絡
而缺失嘅位，亦係點解推普會咁囂張，就係講緊個人口、講緊中國好多機遇、講緊香港係中國一部份。係依幾點下，你仲要跟啲五毛同一口吻話「粵語好快死」，我真係唔知你真傻定假笨
全香港9成人口都用粵語，都要幫手散播「粵語好快死」，幫推普製造籍口，我真係唔知你真傻定假笨
一個小學雞，你同佢講「粵語就快死」同叫佢「唔好用」係一樣
可能大家講嘅嘢唔同，你講緊你自己點睇個趨勢，我講緊點樣阻止個趨勢。你冇錯，只係放大恐慌，我亦唔覺自己講避免危言聳聽有錯

泰文第1,2,9怪怪地

泰國古時自從唔知邊一年俾嗰陣嘅中國攻陷咗之後 被派去做泰國第一位皇帝嘅都係中國人

咁你有咩高見可以阻止個趨勢呀？
大家扮無俾人入侵，馬照跑舞照跳就可以阻止到？

shichi同nana都得

樓主高汁

中文食煙/吸煙，日文喫煙

之前睇宋詞唐詩都發覺
點解廣東話讀出黎特別押韻

世界好化學，有啲嘢話無就真係可以無。
睇住我妹（初中）啲同學日常都用普通話溝通 ，當然都係有好多用廣東話既人，但重點係多咗好多講普通話嘅人，所以我妹同啲朋友係一個講粵語，一個講普通話咁交流
以前啲新移民落到香港唔識講廣東話比人排斥比人笑，依加人地洗乜擔心呢個問題 洗乜理9你香港人識唔識聽 因為有大把同鄉係度，加上又推普，自自然然得晒米 唔通一件事要到末期無得救先識擔心或者到時先打算用行動去挽救 而呢個行動係咪可以話做就會成功？依加嘅情況正正就係人地行動中（將普通話變成香港嘅主流語言？），慢慢開始由教育入侵下一代 而且成果大家有眼睇

你講緊既係你見到呢一代
出邊好多post都講左D小學生日常用支那話既情況
要改變一樣野正常政權可能要用幾個世紀但支共係一個極反常+野蠻政權
當初共匪一個政治決定就整死曬D知識份子, 一個決定又將成個國家既人性完全扭曲曬
睇下D用字e.g. 打造, 開幕式, 勝利完成...etc
無危機意識梗覺得宜家咁多人講駛乜驚喎而實際上支共就暗渡陳倉bit by bit咁將你個文化整走整散
短視又失憶, 抵撚死喇

麻煩更正返大陸唔係冇曬傳統、漢服、正體
而係政府同大眾who fucking care
有係仲有 數量上唔低得過港台韓
問題係比例上幾乎微不足道

韓文唸唐詩都好似廣東話

連登仔習慣晒留正評但唔推post

但係香港人成口懶音

崇日狗成日唔抵得韓國紅過日本
咪上連登搵班毒撚圍爐攻擊韓國囉

乾杯 kanpai

有部分懶音係香港人真係讀錯音，有部分懶音係無可避免的語音轉變現象
其實語音無時無刻都係度變，尤其係無規範教育嘅就更容易變（不過普通話個聲母r都慢慢弱化緊，可能幾十年後就會冇咗）

舉個例，輔音ng作聲母係自古就存在，依家粵音有聲母ng，普通話冇，佢只係做韻尾
例如：ngaan5眼，ngaa4牙，ngo4鵝
但平心而論，大家日常有幾好會發ng個鼻音出嚟，絕多數都係發aan5眼，aa4牙，o4鵝，變咗零聲母

ng係個弱勢聲母嚟，簡單嚟講，因為個音難發，麻煩，人就會忽視佢，或者用第二個聲母代替
可能幾十年後，粵音個ng就唔會做聲母，變到同普通話一樣都係冇咗
而更恐怖，大家最唔想面對的事實就係，粵音轉變條路正正係走緊向普通話嗰個方向，雖然唔係話面面都一樣，但依個唔關咩文化侵略，普教中，越嚟越多新移民，純粹係就住語音學角度講

香港

連KPOP POST有一日無啦啦離題都突然講到呢樣野

東亞文化係相輔相生 古中華以前文明古國 强大到平四夷 連日本都要特登搭船來學習中國文化(其實我覺得好可悲 古中華文化禮儀之邦在依家日本 日本比中國更中華) 所以當時暹羅有派人去中國朝貢學習溝左d漢語唔出奇 高句麗就係附庸國 而越南古代係叫安南府交趾郡 俾中國統治殖民過(越南d古服根本好似漢服和服) 所以d人成日話唐朝在日本，明朝在韓國，宋朝在越南，最後有風骨的民國去左台灣

タバコを吸う

略盡綿力 推一推

喫煙禁止 歩きタバコ禁止
喫煙マナーを守りましょう

放學時間去搭個巴士就知廣東話會有幾快消失喇柒頭

呢啲post 一定要大力推

推

要舉例子其實都有呢啲
字／廣／日／普
流／lau／ryuu／liu
愛／oi／ai／ai

首先，用日韓語作標桿本身就冇乜意義，因為日韓語本身漢字音就唔必然存古（如日語本身音素問題吸納漢字時就掉咗後鼻音先），要搵標桿就搵中古漢語

另外，漢語各分支（廣州話、北京話、上海話、閩南話、客家話等）都有唔同程度／方面既存古，如廣州話：保留韻尾；北京話：介音、平翹舌、韻腹變化不大；上海話：保留濁音

我都支持保留廣州話／廣東話／粵語，但唔應該盲撐，撐都要理性、講理據

所以要講多啲啦
吹多啲風話粵語就嚟冇
叫啲細蚊仔唔好再講依啲瀕危語言啦

tko 勁多普通話
早兩年冇

三,四,七,八,九,十 都係同廣東話差唔多

學過少少韓文發現韓文同廣東話好多讀音都差不多
只要可以用漢字寫出嚟既詞讀出嚟都同廣東話相差無幾
所以次次見到D人屌韓文發音寵寵寵都R曬頭
明明同你自己講緊既語言差不多

另一例子

字／廣／日／普
心／saam／shin／xin

普同日幾乎同音，但唔代表啲乜野，因爲「心」既中古擬音：sim，廣州話保留韻尾 -m，日普保留韻腹

修正：廣州話 sam

有乜咁唔明
香港地理上近越南泰國多過啲北方省份
所以先有學說話香港係百越後代，就係包括越南嗰堆國家
係香港人先成日笑越南/泰文難聽，明明發音方式係似廣東話
正正就係因為你識廣東話先覺怪，因為佢哋就好似廣東話嘅發音再胡亂拼合咁

連登仔捐窿捐罅搵位打飛機既能力及得上支那

有啲泰文講到好似廣東話粗咁 好撚戔鬼

口

連登仔甚至以前高登仔，最鍾意就係玩失敗主義
乜鳩都誇張到仆街咁嚟講，唔客觀分析

普通話同粵語 係兩套唔同語系分支

前者係胡人外族,蒙古,再到曾經被蒙殖過既滿洲金人 溝埋溝埋變左北京話

後者係經先秦春秋 到秦漢晉隋唐宋等 中原正音南遷嘅分支

邊條分支源頭係正統 一目了然啦

表徵上其實真係冇
最起碼官方文字、廣播上佢冇同你強制轉到

有好多嘢其實真係香港人自己放棄
由其你睇班離地中產就最明顯
望下啲明星，甚至係受連登仔歡迎嗰啲，佢哋點教仔女就知

咩香港已死、基本法已死、法治已玩完
基本上全部都係同一路嘅失敗主義
完全唔客觀，亦無咩solution，一日到黑做怨婦，講到就嚟世界末日咁撚樣

以前古時皇帝都係用正體字廣東話

日韓語先師都係廣東話

其實古代都係講廣東話
啲文言文用廣東話讀出嚟先好聽
係懶係嘢改埋做普通話

粵語個j同其他個j係唔同

再補充，想知咩叫做打壓，可以睇下蔣介石/蔣中正白色恐怖時代嘅台灣
嗰陣就真係打壓閩南語，完全唔係而家香港人自我放棄呢回事
就算你稱之為「打壓」，香港都係軟性極多

情況就好似有兩條路畀班人自由選擇
佢哋都一樣會揀畀下一代學普通話多過廣東話呢啲「粗鄙方言」
呢種錯誤觀念洗咗香港人腦50年都有
所以先導致6-70後嗰班中產寧教仔女講英文、普通話都唔講廣東話

明明學術post又變咗講呢啲戇鳩嘢

唔係= =
只不過係兩邊個文化唔一樣
你接受唔到姐
無需要咁樣睇低人地喎
同埋普通話都唔係得大陸用架
仲有馬拉啊台灣啊等國家都有好多人用緊
咁樣一竹篙打晒成船唔係幾悉當

文化、政治上嚟講，香港唔爭正宗其實真係會玩撚完
我以前都仲會傻到覺得各有各做，互不侵犯/尊重係最好(即港獨呢一路類同 )
但你唔好忘記香港地理係幾細，唔爭文化正宗係一定玩撚完

台灣、馬國呢啲講國語普通話正正就係文化、政治手段上嘅結果

自我中心到自大咪連登仔呢種，同大陸人無分別

台灣雖然講普通話
但係講台語既仲係大有人在喎

馬國唔係應該講馬拉語咩？
但係佢地仲保留到普通話
我個馬拉fd係咁同我講

上面有人都討論過
台語變撚咗鄉下話咁嘅定位啦
而家想救都難救，香港廣東話情況其實未去到咁嚴峻
最簡單你下台灣鐵路廣播國語係排第一
香港啲廣播係咪普通話排第一？

所以真係要靠連登仔繼續踩鳩呢種語言係低等語言，再屌撚埋嗰班中產廢中

星馬華人係講普通話+殘體字為主
地理上佢哋點都唔會係講普通話啦，何來「保留」？
呢個正正就係冷戰時代歷史留落嚟嘅結果

至少
差唔多我身邊D friend全部都識台語
跟住馬拉佬佢地至少都識馬拉語既

當然我都唔想廣東話去到呢個地步既
不過咁就踩低人地人種就好似過火左少少

話係低等語言只係手段嚟啫
身為弱勢一方就係要玩極端手段
你估唔想好撚理性咩，但社會上一定係以蠢人為主
要玩就一定係咁玩

個 係 == はい 已經一樣

sad9仔

粵拼根本防礙廣東話拼音教學
用yale廣拼先係最好，因為香港飲英國奶水
用嘅alphabet都係要跟英文為主 (so as yale)
如果用國際音標嗰套 實在太混亂

jat問十個有9個都會答你側
yat問10個10個都知係1

j同y呢個最嚴重 太誤導小學生
所以我支持教耶魯而唔係呢套垃圾粵拼
而且呢套粵拼都係後期先出 更加同傳統冇關
又少咗個撐粵拼嘅理由

露晒底喇五毛

認賊作父，胡音當漢音，母語係滿洲話嘅無資格做漢人，偽漢政府可恥，滿洲賤種及其走狗後代全家不得好死

做乜鳩

漏奶 乜撚關係
我要批一批你個波～

點解仲要攬住漢文化邊個係正統呢樣野 呢幾種語言各自都有古漢語即特徵 廣東話有好多位都冇咁古漢語
老實講普通話同廣東話都夾左其他語言特徵 冇分邊個純正

殘廢字冇美感係因為 D 字唔平衡，好似「廠」同「廣」既殘廢字係「企唔到」

高質
但敵不過現實
係街多左on9中學生講普通話
應該推崇番恥笑文化，笑到呢d撚屌唔敢講普通話

笑鳩佢哋大陸仔就得

其實越南話好多字都同廣東話好似
淨係睇數字都知

連大陸人都唔低等唔恥笑唔鄙視
屌你連登啲00後五毛多到
唔低等唔怪得知佢地周街蝗語寫殘體字

yes, 要純正既點解唔講上古漢語
事實上我地粵語既根係百越，中古漢語借詞係因爲中原既侵略先帶來

香港講廣東話得88%炸

自高登以嚟都未聽過話大陸人係低等生物會俾人屌返轉頭
連登果然係大陸00後小學雞集中地

母語88% 可以講流利廣東話既過90%

聽中文補習老師講
廣東話接近中古語，即唐朝時傳去朝鮮日本
咁音似都好合理

香港本來係百越地 人種都係同北方漢人唔同 而加只係學左漢文化 忘記左祖先係百越族

勾起讀音韻既回憶呀

我明你個論點
但個事實係 你當左細路仔個思維係大人
你以為佢地會咁叻識諗到「廣東話冇用架喇所以我唔學喇」咁樣？
細路講咩語言係受大人影響
係度吹風係因為要俾大人有意識 留意「廣東話正在消失」呢個現象 同大家主動灌輸俾細路廣東話先係母語呢個概念

日本人係唐代遺民
韓國人係明朝遺民
香港人係南宋遺民
台灣係民國子民.

大陸中共賤民簡直乜都唔係. 係生藩.
生藩只會用人工合成低端語言即蝗語-普通話。

冇撚有錯，強權強推根本唔到你辯論

吓但係 眼 牙 呢類ng 頭嘅字讀返正音仲方便過懶音，口由合埋到打開嗰吓，條脷由合埋時貼著上顎到準備發音時已經發到ng音 如果擘大口先讀 「aan」「aa」
怪得嚟又唔方便

推，唔少10後已棄用廣東話。

如果只係發一個單音，或者ng配開口度大嘅元音有你講嘅效果
但係放落一個句子度，尤其以日常口語溝通個語速，係好自然咁會省略咗後鼻音

依排好少依啲高質post
樓主sick ball

屌！！

現在住在中國大陸土地的中國人！
都不是原本住在這片土地的本土漢族人！
根本就文明文化就大不同！

強帖lm

依家D小學雞，中學雞，都比共產黨全力洗腦中！

台灣佬又喺戇撚鳩嘅！
好選唔選，選滿洲話來做國語！

淨係樓主個名已經可以充分演繹到廣東話之美

你太睇小共產黨啦！
早排上過隔離的大陸，那些客家人新一代小朋友已經唔識講「客家話」啦！成個族群更換一代，將會面目全非！

泰文嘅二至十源於中古漢語
二對應我哋嘅“雙”

支持廣東話，支持繁體字

之前聽 “通告公民” (call to the citizen)
見到啲漢喃字同粵語一樣/相似真係感覺好正

睇返歷史，係俾國民黨逼害而成

普通話係歷史最撚淺嘅語言
點排都唔輪到佢啦

客家話=土著話

客家人=土著

成日見到呢啲post都覺得好on9
無啦啦爭乜鳩華夏正統
完全係支那思想